

下面我们研究正交多项式的性质

## 正交多项式的三项关系

正交多项式连续三项 $P_{n+1}, P_n, P_{n-1}$ 之间存在着递推关系，这使得正交多项式的计算非常便捷，不再需要从 $1,x,\cdots,x^n$ 出发去进行施密特正交化。

> **定理**(正交多项式三项关系)
>
> 正交多项式 $P_{n+1}(x), P_n(x),P_{n-1}(x)$ 存在三项关系：
>
> $$ P_{n+1}(x) = (a_n + b_nx)P_n(x) + c_nP_{n-1}(x) $$
>
> 证明：首先根据多项式次数关系显然得到 $P_0(x),P_1(x),\cdots,P_n(x), xP_n(x)$ 线性无关，且其是 $\mathbb{P}_{n+1}$ 的一组基。因此 $P_{n+1}(x)$ 可被上述多项式线性表出，不妨设
>
> $$ P_{n+1}(x) = a_nP_n(x) + b_nxP_n(x) + c_nP_{n-1}(x) + \sum\limits_{k = 0}^{n-2}d_kP_k(x) $$
>
> 将 $P_{n+1}(x)$ 与 $P_i, i = 0,1,\cdots, n-2$ 做内积，根据正交性得到
>
> $$
\begin{align*}
 0 = \langle P_{n+1}, P_i \rangle &= a_n\cdot 0 + \langle b_nx P_n, P_i \rangle + 0 + \sum\limits_{k = 0}^{n-2}d_k \langle P_k, P_i \rangle\\
  &= b_n \langle xP_n, P_i \rangle + d_i \langle P_i, P_i \rangle\\
\end{align*}
$$
>
> 其中第一项 $\langle xP_n, P_i \rangle = \int_a^b x P_n P_i \mathrm{d} x = \langle P_n, x P_i \rangle$ ，而 $xP_i \in \mathbb{P}_{n-1}$ ，根据正交性得到 $\langle xP_n, P_i \rangle = \langle P_n, xP_i\rangle = 0$，因此得到
>
> $$ d_i \langle P_i, P_i \rangle = 0 \Rightarrow d_i = 0 $$
>
> 根据 $P_{n+1}(x)$ 的线性表出表达式不难发现结论成立。

我们还可以得出三项关系的具体表达式：

> **定理**(三项关系具体表达式)
>
> $$ P_{n+1}(x) = (x - \frac{\langle x P_n, P_n \rangle }{\langle P_n, P_n \rangle}) P_n(x) - \frac{\langle x P_n, P_{n-1} \rangle}{\langle P_{n-1}, P_{n-1} \rangle} P_{n-1}(x)$$
>
> 证明：首先由于 $P_{n+1},P_n,P_{n-1}$ 首项系数均为 $1$，可以得到递推表达式可化简为 $P_{n+1}(x) = (x + a_n)P_n(x) + c_nP_{n-1}(x)$，两侧同时与 $P_{n-1}(x)$ 做内积可以得到
>
> $$
\begin{align*}
0 =   \langle P_{n+1}, P_{n-1} \rangle &= \langle a_nP_n, P_{n-1} \rangle + \langle xP_n, P_{n-1} \rangle + c_n \langle P_{n-1},P_{n-1} \rangle\\
  &= \langle P_n,xP_{n-1} \rangle + c_n \langle P_{n-1},P_{n-1}\rangle\\
  & \Rightarrow c_n = - \frac{\langle xP_n, P_{n-1} \rangle}{\langle P_{n-1}, P_{n-1}\rangle}
\end{align*}
$$
>
> 再两侧同时与 $P_n$ 做内积，得到
>
> $$ \langle P_{n+1}, P_n \rangle = a_n \langle P_n, P_n \rangle + \langle xP_n, P_{n-1} \rangle + c_n \langle P_{n-1}, P_n \rangle $$
>
> 左侧和右侧最后一项都为 $0$ ，因此得到 $a_n = - \frac{\langle xP_n, P_{n-1} \rangle}{\langle P_n, P_n \rangle}$，综上结论成立

## 规范正交多项式三项关系

前面考虑的是首一正交多项式的三项关系，如果要求正交多项式是规范化的，其也有对应的三项关系。

> **定理**(规范正交多项式三项关系)
>
> 记 $n$ 次规范正交多项式 $P_n^{\ast}(x) = k_nx^n + s_n x^{n-1} + \cdots$，则规范正交多项式满足三项关系：
>
> $$P_{n+1}^{\ast} (x) = (a_nx + b_n)P_n^{\ast}(x) - c_nP_{n-1}^{\ast}(x),$$
>
> 其中
>
> $$a_n = \frac{k_{n+1}}{k_n}, b_n = a_n \left( \frac{s_{n+1}}{k_{n+1}} - \frac{s_n}{k_n} \right), c_n = \frac{k_{n+1}k_{n-1}}{k_n^2}.$$
>
> 证明：
>(1)下面省略星号 $\ast$ ，首先 $P_0(x),\cdots,P_n(x),xP_n(x)$ 线性无关，因此得到
>
> $$ P_{n+1}(x) = a_nxP_n(x) + b_n P_n(x) - c_nP_{n-1}(x) + \sum\limits_{k = 0}^{n-2} d_kP_k(x)$$
>
>对于 $i = 0,1,\cdots,n-2$ 做 $\langle P_{n+1}, P_i \rangle$ 内积：
>
>$$\begin{align}
>\langle P_{n+1}, P_i \rangle &= a_n \langle a_n xP_n, P_i \rangle + 0 + d_i\langle P_i,P_i\rangle\\
>    &= a_n\langle P_n, xP_i\rangle + d_i\langle P_i,P_i\rangle = d_i\langle P_i,P_i\rangle 
>  \end{align}$$
>
> 因此得到 $d_i = 0$ ，下面计算具体系数表达式。
>
>根据次数比较系数显然可知$a_n = \frac{k_{n+1}}{k_n}$。两边同时与$P_n$做内积得到
>
> $$
  \begin{align}
    \langle P_{n+1}, P_n \rangle &= a_n \langle x P_n, P_n \rangle + b_n \langle P_n, P_n\rangle - c_n \langle P_{n-1}, P_n \rangle \\
    \Rightarrow \quad & a_n \langle xP_n, P_n \rangle + b_n \langle P_n, P_n \rangle = 0\\
    \Rightarrow \quad & a_n \langle k_nx^{n+1} + s_nx^n, P_n \rangle + b_n \langle k_nx^n, P_n \rangle = 0\\
    \Rightarrow \quad & a_nk_n \langle x^{n+1},P_n \rangle + a_ns_n \langle x^n, P_n \rangle + b_nk_n \langle x^n, P_n \rangle = 0\\ 
    \Rightarrow \quad & \frac{a_n k_n}{k_{n+1}} \langle k_{n+1}x^{n+1}+ s_{n+1}x^n, P_n \rangle + (a_n s_n + b_n k_n - \frac{a_n k_n s_{n+1}}{k_{n+1}})\langle x^n, P_n\rangle = 0\\
    \Rightarrow \quad & a_n s_n + b_n k_n - \frac{a_n k_n s_{n+1}}{k_{n+1}}= 0\\
    \Rightarrow \quad & b_n = a_n \left( \frac{s_{n+1}}{k_{n+1}} - \frac{s_n}{k_n} \right)
  \end{align}$$
>
>两边同时与 $P_{n-1}$ 做内积得到：
>
> $$
  \begin{align}
    \langle P_{n+1}, P_{n-1} \rangle &= a_n \langle xP_n , P_{n-1} \rangle + b_n \langle P_n, P_{n-1} \rangle - c_{n }\langle P_{n-1}, P_{n-1} \rangle\\
    \Rightarrow \quad & a_n \langle P_n, xP_{n-1} \rangle - c_n \langle P_{n-1}, P_{n-1} \rangle = 0\\
    \Rightarrow \quad & a_n k_{n-1} \langle P_n, x^n \rangle - c_n k_{n-1} \langle x^{n-1}, P_{n-1}\rangle = 0\\
    \Rightarrow \quad & a_n \langle P_n , x^n \rangle - c_n \langle x^{n-1}, P_{n-1} \rangle = 0\\
    \Rightarrow \quad & \frac{a_n}{k_n} \langle P_n ,P_n \rangle - \frac{c_n}{k_{n-1}} \langle P_{n-1}, P_{n-1} \rangle = 0
  \end{align}$$
>
> 即可得到 $\frac{a_n}{k_n} - \frac{c_n}{k_{n-1}} = 0$ ，因此 $c_n = \frac{k_{n+1}k_{n-1}}{k_{n}^2}$。



## 正交多项式根的性质

正交多项式的根也有着重要的性质，首先指出其有 $n$ 个单实根

> **定理**(正交多项式有 $n$ 个单实根)
>
> $[a,b]$ 上权为 $w(x)$ 的正交多项式 $P_n(x)$ 在 $[a,b]$ 上有 $n$ 个单实根





